
\chapter{Backgound y related}

\begin{itemize}
    \item Big Data, Hadoop, MapReduce, HDFS
    \item IR General
    \begin{itemize}
        \item Indexación
        \item Indexación distribuida
        \item Baseline y BM: Explicación de formato y generalidades
    \end{itemize}
    \item Técnicas de Compresión
\end{itemize}

\section{Recuperación de información}

La recuperación de información (también conocida como IR, por sus siglas en 
ingles) es una disciplina surgida de la necesidad de contar con herramientas 
que permitan el acceso a documentos digitales de naturaleza no estructurada, 
mediante alguna interfaz predefinida.

Baeza-Yates\cite{Baeza-Yates1999} plantea que la Recuperación de Información 
trata con la representación, almacenamiento, organización y acceso a ítems de 
información.

El trabajo que presentamos se involucra de forma activa con las áreas de 
representación, almacenamiento y organización. Los problemas asociados con el 
acceso son deliberadamente omitidos, dado que existe literatura suficiente que
evalúa el impacto de las estructuras implementadas en el rendimiento de la 
recuperación.

Se considera que es importante, antes que nada, discutir sobre los conceptos
básicos que se han ido creando en el área de IR.

\section{Conceptos básicos}

La IR ha tenido una evolución constante desde su surgimiento, y actualmente 
involucra campos tan diversos como procesamiento de lenguaje natural, 
estructuras de datos, algoritmos de compresión, entre otros.

Desde un enfoque simplificado, se puede plantear que el proceso completo de 
recuperación de información consiste en las siguientes etapas:

\begin{enumerate}
  \item Definición y construcción de la colección (Si fuera necesario).
  \item Construcción de estructuras que soporten la recuperación.
  \item Resolución de consultas de usuarios utilizando las estructuras 
previamente construidas.
\end{enumerate}

Se define como colección al conjunto de documentos sobre los que se desea 
realizar consultas y obtener un resultado. En IR tradicional, la base de 
documentos era conocida y estaba disponible. Con el surgimiento de la web, la 
colección esta distribuida a lo largo de todo Internet, y es necesario una paso 
de construcción previo conocido como Crawling.

Una vez definida la colección, se debe proveer una interfaz para que los 
usuarios puedan realizar consultas. Una consulta es una cadena de caracteres 
expresada normalmente en lenguaje natural, que manifiesta una necesidad de 
información de un usuario.

Con una cantidad pequeña de documentos, se pueden utilizar mecanismos 
proporcionados por los sistemas operativos para resolver las consultas 
(Expresiones regulares o patrones de texto sobre la colección con el comando 
grep o similares).

Sin embargo, a partir de cierto volumen, se desea disponer de mecanismos mas 
eficientes, que no necesiten recorrer toda la colección cada vez que se desea 
realizar una consulta. Mas importante aun, se desea poder establecer un orden 
de importancia a cada documento que coincida con nuestra consulta. Es decir, 
algunos documentos poseen una mayor relevancia para una consulta que otros. 
Estos requisitos implican obtener estadísticas de parte de la colección en 
algunos casos (Como el TF de un termino), y de toda la colección en otros (Como 
el DF de un termino).

Como vemos, empiezan a aparecer limites en la capacidad de las herramientas de 
procesamiento de texto para resolver una consulta de IR, y esto sucede por que 
los usuarios de sistemas de recuperación de información tienen requisitos 
avanzados para la resolución de consultas.

Para satisfacer dichos requisitos aparecen estructuras de datos intermedias, 
que son construidas a partir de la colección pero permiten almacenar 
información adicional, además de soportar recorridos mas eficientes que si se 
tuviera que recorrer la colección completa. Estas estructuras se persisten en 
disco y son conocidas de forma genérica como índices.

La literatura de IR ofrece muchas propuestas sobre posibles índices, pero al 
día de hoy, el que mas popularidad y desarrollo obtuvo es el conocido como 
Índice Invertido.

Un Índice Invertido es una estructura que permite conocer, para un término 
dado, todos los documentos donde aparece. Además, pueden almacenar registros 
mas complejos, tales como frecuencia del termino en cada documento, posiciones 
donde aparece. Toda esa información ofrecen formas avanzadas de recuperación a 
costa de espacio de almacenamiento.

Una vez que el Índice Invertido es construido, se debe proporcionar al usuario 
una interfaz para ingresar consultas al sistema, y este las procesa y muestra 
los resultados. Habitualmente el resultado involucra un listado ordenado en 
base a un ranking, el cual puede ser calculado de diversas maneras según las 
estadísticas que el Índice contenga.

\section{Construcción distribuida de índices}

ESTO DEBE SER REUBICADO EN EL CAP 3

De todo el esquema anteriormente explicado, esta Tesina trata sobre la 
Construcción de Índices Invertidos. Específicamente, la propuesta trata sobre 
la evaluación de construcción de índices invertidos en un contexto de datos 
masivos, en el contexto de los desafíos que surgen a partir del crecimiento de 
la web.

El enfoque de construcción de índices invertidos para IR en un contexto 
distribuido es un tema ampliamente tratado en la literatura (TODO: Cita), pero 
hasta donde sabemos, la implementación de un proceso de indexación en la 
plataforma Hadoop no es algo que haya sido propuesto previamente (TODO: 
Verificar esto).

